\input fo2018
\input znacky
\pdfunidef\tmp{FO 4. úloha - Jakub Vaněk} \pdfinfo {/Title   (\tmp)}
\pdfunidef\tmp{Bimetalový pásek}          \pdfinfo {/Subject (\tmp)}
\def\uloha{4}

\smash{\hss}\vskip-4em
\bigFOhead

\input znaceni
\input vzorce

\thisis{Přehled situace: }

Zahříváme bimetalový pásek o délce $12\;\centi\metr$.
Pásek si můžeme zjednodušit jako dvě nekonečně tenké tyčky držené tak, aby od sebe měly vzdálenost přesně $1\;\mili\metr$.
Pak stačí počítat s prodloužením tyček a zakřivení celku při zachování daného oddělení.

\thisis{Řešení: }

\begitems\style a
* Mám zjistit rozdíl délek částí pásku při zahřátí.

Nejprve si podle \ref[prodluzovak] spočítáme délky jednotlivých částí, poté určíme rozdíl.

$$\eqalignno{
\lCu &= \la \cdot (1 + \kfCu\dT)  & \label[lcu] \eqmark \cr
\lZn &= \la \cdot (1 + \kfZn\dT) & \label[lzn] \eqmark \cr
\lr  &= | \lCu - \lZn | \cr
\lr  &= \la \cdot \dT \cdot ( \kfZn - \kfCu ) & \label[lr] \eqmark \cr
}$$

Numerické dosazení:
$$\eqalignno{
\lr &= 120\,\mili\metr \cdot 60\stupC \cdot ( 3.0 \cdot 10^{-5}\,\Kelvin^{-1}  - 1.7 \cdot 10^{-5}\,\Kelvin^{-1} ) \cr
\lr &= 0.0936\,\mili\metr
}$$

{\bf Rozdíl délek pásků bude 0,0936 milimetru. }

* Mám určit poloměr křivosti a odpovídající středový úhel zahřátého pásku.

Vyjdeme z toho, že části mají rozdílné délky. Oba dva přitom budou mít stejný středový úhel
-- když budeme mít oblouk na kružnici a kružnici zvětšime, výsledný oblouk bude mít stejný středový úhel.
Zvětšení pomyslkné kružnice přitom známe, je to jeden milimetr -- vzdálenost mezi částmi pásku.
S využitím vzorce \ref[oblouk] tedy můžu pracovat dále. Zinek má větší součinitel tepelné roztažnosti, tato část tedy bude na vnějšku kružnice.

$$\eqalignno{
\lCu &= \uh \cdot  \rCu &\label[lcu] \eqmark \cr
\lZn &= \uh \cdot  \rZn \cr
\rZn &= \rCu + \d \cr
\lZn &= \uh \cdot  (\rCu + \d) & \label[lzn] \eqmark \cr
}$$

Nyní můžeme \ref[lzn] a \label[lcu] dosadit přes úhel.

$$\eqalignno{
{\lCu \over \rCu} &= {\lZn \over \rCu + \d} \cr
\rCu &= {\lCu \cdot \d \over \lZn - \lCu} \cr
}$$

Poté můžeme dosadit $\lr$.
$$\eqalignno{
\rCu &= {\lCu \cdot \d \over \lr} \cr
}$$

Úhel zjistíme dosazením zpět do \ref[lcu]:
$$ \uh = {\lr \over \d} $$
$$ \uh = {\la \cdot \dT \cdot ( \kfZn - \kfCu ) \over \d} $$

Dosazení:
$$\eqalignno{
\uh &= {120\,\mili\metr \cdot 60\stupC \cdot ( 3.0 \cdot 10^{-5}\,\Kelvin^{-1}  - 1.7 \cdot 10^{-5}\,\Kelvin^{-1} ) \over 1\,\mili\metr} \cr
\uh &= 0.0936\,\rad \cr
}$$$$\eqalignno{
\uhDeg &= \uh \cdot {180\stup\over\pi} \cr
\uhDeg &\cca 5.36\stup \cr
}$$

Střední poloměr křivosti zjistíme přičtením poloviny vzdálenosti měděné a zinkové části.
$$\eqalignno{
\r &= {\lCu \cdot \d \over \lr} + {\d \over 2} \cr
\r &= \d \cdot \left(     {\lCu \over \lr} + {1 \over 2}      \right) \cr
\r &= \d \cdot \left(     {{\la \cdot (1 + \kfCu\dT)} \over {\la \cdot \dT \cdot ( \kfZn - \kfCu )}} + {1 \over 2}      \right) \cr
\r &= \d \cdot \left(     {1 + \kfCu\dT \over \dT \cdot ( \kfZn - \kfCu )} + {1 \over 2}      \right) \cr
}$$

Dosazení:
$$\eqalignno{
\r &= 1\,\mili\metr \cdot \left(     {1 + 1.7 \cdot 10^{-5}\,\Kelvin^{-1}  \cdot 60\stupC \over
                                      60\stupC \cdot ( 3.0 \cdot 10^{-5}\,\Kelvin^{-1}  - 1.7 \cdot 10^{-5}\,\Kelvin^{-1} )} + {1 \over 2}      \right) \cr
\r &\cca 1283.85\,\mili\metr
}$$

{\bf Poloměr křivosti tedy je přibližne 1283 milimetrů a středový úhel 5,36 stupňů.} 

* Mám zjistit, jak daleko se přesunul konec pásku, pokud jsme jeho začátek podrželi na stejném místě.

Pásek se zkroutil do tvaru kružnice. Můžeme tedy použít funkce sinus a kosinus, abychom zjistili koncové souřadnice.

$$\eqalignno{
\xa &= \r   \cr
\ya &= \la  \cr
\xb &= \r \cdot \cos\uh \cr
\yb &= \r \cdot \sin\uh \cr
}$$

Nyní stačí použít Pythagovu větu na rozdíl souřadnic \ref[pytak].
$$\eqalignno{
\z^2 &= (\xa - \xb)^2 + (\ya - \yb)^2
}$$

Dosadíme:
$$\eqalignno{
\z^2 &= (\r - \r \cdot \cos\uh)^2 + (\la - \r \cdot \sin\uh)^2 \cr
\z &= \sqrt{(\r - \r \cdot \cos\uh)^2 + (\la - \r \cdot \sin\uh)^2}
}$$

Zde není obecné řešení nezbytné, stačí dosadit předchozí výsledky.
$$\eqalignno{
\z &= \sqrt{(1283.85 - 1283.85 \cdot \cos 0.0936\,\rad )^2 + (120.00 - 1283.85 \cdot \sin 0.0936\,\rad)^2}\;\mili\metr\cr
}$$
$$ \z \cca 5.619\,\mili\metr $$

{\bf Bod K se posunul o přibližně 5,619 milimetrů. }

\enditems

\thisis{Diskuze:}
Je zajímavé, že i když byl středový úhel pásku jen pět stupňů a poloměr křivosti přes metr, ve výsledku se konec posunul o půl centimetru.
Taková výchylka je už dostatečně velká na to, aby se s ní dala měřit teplota.
Pro ruční měření bychom museli buď použít drobnou stupnici, nebo elektronicky měřit výchylku.

\bye
